% vim:encoding=utf8 ft=tex sts=2 sw=2 et:

\documentclass{classrep}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tasks}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multirow}

\studycycle{Informatyka, studia dzienne, mgr II st.}
\coursesemester{I}

\coursename{Metody obliczeniowe optymalizacji}
\courseyear{2015/2016}

\courseteacher{dr inż. Jan Stolarek}
\coursegroup{poniedziałek, 13:45}

\author{
  \studentinfo{Łukasz Cyran}{207537} \and
  \studentinfo{Jonatan Gostyński}{207547}
}

\title{Zadanie 1: Optymalizacja wielowymiarowa bez ograniczeń, wariant 4 - metoda quasi-Newtona w wersji Davidon-Fletcher-Powell (DFP)}
\svnurl{https://bitbucket.org/Luxter/moo/src/09df68844ef0c160137897d305e554183f560b3b/zad2/?at=master}

\begin{document}
\maketitle

\section{Teoria}
Zadaniem było stworzenie programu środowiska Matlab, badającego działanie wielowymiarowej metody optymalizacji funkcji. Stworzony program umożliwia wybór warunku stopu, wprowadzenie funkcji testowej oraz dodatkowych parametrów. Metody quasi-Newtona są alternatywnym - wobec dyskretnej metody Newtona - sposobem wykorzystania w algorytmie informacji o pochodnych drugiego rzędu bez konieczności jawnego wyliczania macierzy hesjanu. Opierają się one na możliwości aproksymacji krzywizny funkcji nieliniowej bez jawnego wyliczania macierzy hesjanu \cite{metody} (Na podstawie rozwinięcia gradientu funkcji w szereg Taylora). 

Metoda opiera się na założeniu, że funkcja $f$ jest:
\begin{enumerate}
\item $f$ jest ciągła i różniczkowalna
\end{enumerate}
Wartość wektora rozwiązania można ogólnie zapisać jako \cite{opt-newton}

$x^{k+1} = x^k + \alpha^k d^k$, 

gdzie $d^k = -(H^k)g^k$

$d^k$ - kierunek zmian w kroku k,

$\alpha^k$ - długość w kroku k,

$H^k$ - przybliżenie macierzy odwrotnej dla hesjanu,

$g^k$ - gradient funkcji w kroku k,

Metoda quasi-Newtona wprowadza przybliżenie wartości macierzy odwrotnej do hesjanu funkcji w postaci \cite{opt-quasi}:

$$
H_{DFP}^{k+1} = H^k + \frac{s^k(s^k)^T}{(r^k)^Ts^k} - \frac{H^kr^k(r^k)^TH^k}{(r^k)^TH^kr^k}
$$

Wymienione powyżej przybliżenie wykorzystuje zmianę wektora rozwiązania $x$ \cite{metody}
$$
s^k = x^{k+1}-x^k = \alpha^kd^k
$$
a także przyrost gradientu funkcji \cite{metody}:
$$
r^k = g^{k+1}-g^k
$$

Po wyznaczeniu kierunku zmian w danej iteracji, wyznaczany jest odpowiedni krok w kierunku najszybszego spadku wartości funkcji. W tym celu wykorzystuje się metodę optymalizacji kierunkowej. Współczynnik $\alpha$ jest równy wartości minimalizującej badaną funkcję na określonym kierunku $d^k$ \cite{opt-newton}

$$
\alpha = arg min f(x^k+\alpha d^k)
$$



\section{Wyniki}
Wszystkie obliczenia i przedstawione poniżej wyniki dotyczą następujących funkcji:

$f_1=x^2+y^2$

$f_2=(y-\frac{5.1}{4\pi^2}x^2+\frac{5}{\pi}x-6)^2+10(1-\frac{1}{8\pi})cos(x)+10$

$f_3=100(y-x^2)^2+(1-x)^2$

Działanie zaimplementowanej metody porównano z działaniem funkcji należących do środowiska Matlab. Wybrano metodę quasi-Newtona oraz bezgradientową Neldera-Meada. 

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
	\hline
		& & & \multicolumn{2}{| c |}{DFP} & \multicolumn{2}{| c |}{Matlab q-N} & \multicolumn{2}{| c |}{Matlab N-M}\\
	\hline
		F & $\epsilon$ & start & it & min & it & min & it & min\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_1$} & $10^{-3}$ & [-3,3] & 2 & [0; 0; 0] & 2 & [0; 0; 0] & 37 & [$0.12$; $-0.4$; 0]*$10^{-3}$ \\
		\cline{2-9}
		& $10^{-6}$ & [-3,3] & 2 & [0; 0; 0] & 2 & [0; 0; 0] & 58 & [$0.26$; $0.18$; 0]*$10^{-6}$\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_2$} & $10^{-3}$ & [3,3] & 3 & [3.14; 2.27; 0.39] & 5 & [3.14; 2.27; 0.39] & 23 & [3.14; 2.27; 0.39]  \\
		\cline{2-9}
		& $10^{-6}$ & [3,3] & 4 & [3.14; 2.27; 0.39] & 6 & [3.14; 2.27; 0.39] & 47 & [3.14; 2.27; 0.39]\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_3$} & $10^{-3}$ & [-1,0] & 3 & [0.99; 0.99; 0] & 22 & [0.99; 0.99; 0] & 75 & [0.99; 0.99; 0] \\
		\cline{2-9}
		& $10^{-6}$ & [-1,0] & 3 & [0.99; 0.99; 0] & 22 & [0.99; 0.99; 0] & 103 & [1; 1; 0]\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie liczby iteracji dla różnych dokładności $\epsilon$}
\end{table}


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c | c |}
	\hline
		 & & & \multicolumn{1}{| c |}{DFP} & \multicolumn{1}{| c |}{Matlab q-N} & \multicolumn{1}{| c |}{Matlab N-M}\\
	\hline
		Funkcja & start & iteracje & min & min & min\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_1$}& [-1,0] & 3 & [0; 0; 0] & [0; 0; 0] & [-0.85; 0; 0.72]\\
		\cline{2-6}
		& [-1,0]&15 & [0; 0; 0] & [0; 0; 0] & [0.01; 0; 0]\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_2$} & [-1,0] & 3 & [3.14; 2.27; 0.39] & [3.26; 2.25; 0.47] & [-0.85; 0; 71.77] \\
		\cline{2-6}
		& [-1,0] & 15 & [3.14; 2.27; 0.39] & [3.14; 2.27; 0.39] & [3.39; 0.01; 4.98]\\
	\hline
	\multirow{2}{*}{$f_3$} & [-1,0] & 3 & [0.99; 0.98; 0] & [0.08; 0; 0.83] & [-0.85; 0; 55.48] \\
		\cline{2-6}
		& [-1,0] & 15 & [0.99; 0.98; 0] & [0.89; 0.79; 0.01] & [0.16; 0; 0.74]\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie ilości iteracji i znalezionego minimum funkcji}
\end{table}

Zbadano także wpływ punktu startowego i maksymalnej długości kroku. Wyniki zebrano w Tabeli 3.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | }
	\hline
		  & start & max krok & iteracje & minimum \\
	\hline
		$f_3$ & [3; 3] & 1 & 165 & [0.603480; 0.391947; 0.234282] \\
	\hline
		$f_3$ & [3; 3] & 10 & 59 & [-1.271333; 1.571757; 5.357256] \\
	\hline
		$f_3$ & [3; -3] & 1 & 842 & [-2.369673; 5.719186; 12.432876]\\
	\hline
		$f_3$ & [3; -3] & 10 & 16 & [1.004672; 1.011012; 0.000293]\\
	\hline
		$f_3$ & [-1;0] & 1 & 27 & [0.971961; 0.944578; 0.000788]\\
	\hline
		$f_3$ & [-1;0] & 10 & 2 & [0.993520; 0.987065; 0.000042]\\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie ilości iteracji względem punktu startowego}
\end{table}

\section{Wnioski}
\begin{enumerate}
	\item Tabele 1 i 2 pokazują, że metoda quasi-Newtona jest o wiele szybsza niż bezgradientowa Neldera-Meada. 
	\item Działanie metody w dużym stopniu zależy od punktu startowego oraz maksymalnej długości kroku, co pokazuje Tabela 3. 
	\item Metoda w pierwszych iteracjach jest wolno zbieżna, co wynika z faktu, że $H^0$ jest równe macierzy jednostkowej
	\item Metoda nie gwarantuje, że znalezione minimum jest globalne
	\item Zwiększenie kroku, może zwiększyć prawdopodobieństwo znalezienia minimum globalnego
	\item Metoda gorzej radzi sobie ze znalezieniem minimum, gdy gradient funkcji przyjmuje niskie wartości
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{wikamp}
Materiały wykładowe zamieszczone na wikampie
\bibitem{metody}
	Stachurski A., Wierzbicki A.,
  	\emph{Podstawy optymalizacji}, Warszawa 2001.
\bibitem{opt-newton}
\url{http://optymalizacja.w8.pl/Newtona.html}
\bibitem{opt-quasi}
\url{http://optymalizacja.w8.pl/QuasiNewton.html}
\end{thebibliography}
\end{document}
